眾說 快樂方程式(2) ： 快樂和民主

眾說
快樂方程式(2) ： 快樂和民主

撰文: 骷髏小姐在挪威 | 發佈日期: 16.04.17 | 最後更新: | 2017-04-16 13:18:38

《眾新聞》正在眾籌，請支持！

快樂人人想，但甚麼是快樂方程式？

＄＄＄以外......
最近，聯合國發佈了世界快樂報告 (World Happiness Report 2017)，列出155個國家的快樂指數排名，並解釋影響排名的因素，排名第1是挪威，香港第71。

報告指出，個人健康(特別是心理健康)和共同的社會身分，影響快樂的程度較金錢多，而經濟危機、天然災害未必會摧毀民眾的快樂感覺，如日本在福島大地震後，因患難見真情，令國民的快樂及信任感提升。報告又認為快樂可來自民權參與，參與並不止於「投票站」發聲，而是國民有機會透過商討的程序作出決定；即改善民主狀況，可提升快樂。那麼，最快樂的挪威，他們的民主狀況，是否也是高分？

快樂和民主
民主這概念，有不同理解，而比較國與國之間的民主狀況，更不容易；為了解析各地的民主程度，Economist Intelligence Unit 編制了一民主指數(Democracy Index)，2016年在167個國家中，第一名最民主的國家......，又是挪威！挪威不單最快樂，也最民主。

民主指數由5個指標綜合計算而成：(1)選舉程序與多樣性，(2)政府運作，(3)政治參予，(4)政治文化，(5)公民自由；每個指標最高可得10分，最低0分。那香港排第幾？在這5個指標中，那項最低/高分？

網絡圖片
為了理解民主狀況和快樂的關係，將快樂指數和民主指數稍作整理綜合，得出下表：

為了理解民主狀況和快樂的關係，將快樂指數和民主指數稍作整理綜合，得出下表：

北歐5國、中、港、台的快樂指數和民主指數
民主指標
2014-16
快樂指數排名 2016
民主指數排名 民主程度得分 選舉程序
與多樣性 政府運作 政治參予 政治文化 公民自由
挪威 1 1 9.93 10 9.64 10 10 10
丹麥 2 5 9.2 9.58 9.29 8.33 9.38 9.41
冰島 3 2 9.5 10 8.93 8.89 10 9.71
芬蘭 5 9 9.03 10 8.93 7.78 8.75 9.71
瑞典 10 3 9.39 9.58 9.64 8.33 10 9.41
台灣 33 33 7.79 9.58 8.21 6.11 5.63 9.41
香港 71 68 6.42 3.92 5.71 5.56 7.5 9.41
中國 79 136 3.14 0 4.64 3.33 6.25 1.47

從上表可見，兩岸三地，台灣最民主，也最快樂。

香港最低分的，是選舉程序與多樣性(指標1 )，這很易理解，因我們沒有真普選，只有「小圈子選舉」和「中央欽點」。

第三低分是政府運作(指標2)。政府運作指問責、公開透明、對政府制衡、市民對政府的信任、是否有多於一個管治中心和貪污等，近年這些每況愈下，分數應會再跌。

網絡圖片
最高分是公民自由(指標5)，公民自由指基本人權的保障(如言論、宗教、集會的自由，還有免於被歧視等)，和正當的司法程序，但隨著民主派的被打壓與日俱增，還有主流傳媒的歸邊， 公民自由這環受嚴重威脅，如不努力守護，民主指數只會再跌。

民主程度，不是影響快樂的唯一因素，但資料告訴我們，北歐(挪威、冰島、瑞典、芬蘭、丹麥)民主高分，快樂亦高分，中港台亦然；民主狀況，影響快樂。民主分數要升呢，就要更多的參予，在政治參予(指標3)上，我們只有5.56分，尚有很大的改善空間。

民主分數No.1的挪威人，究竟他們的民主制度好在那裏？
挪威人都撐薯片 ？

網絡圖片
據美國媒體NBC News 的報導， 'Norway Is the World's Best Democracy – We Asked Its People Why'，挪威人這樣看自家的民主制度：

• 18歲的學生Aven：「挪威有很好的制度，大家都知道我們的聲音會被聽到。」
• 33歲的政治顧問Torkil: 「人們覺得自己是民主的一部分，而挪威的政治家不是甚麼精英，他們只是普通人。挪威政治的重點在於政黨如何能够合作，成功的關鍵是人民和立法者之間的健康關係。」
• 17歲的學生Mattis：「在美國的政治制度涉及很多金錢利益，而挪威的政治家不會賺很多錢，他們從政是因為關心國家和未来。」
• Oslo大學的政治教授Carl Knutsen：「挪威的立法機關有8個政黨，即没一个能够單獨獲得權力，他們必须努力建立聯盟，政策才能有足够支持。所以，挪威的政治，強調更多的合作和更少的對抗。」

當然不是每個人都同意，67歲的前建築工人Steinar Vetterstad：「挪威民主十分棒，但我不覺得我們擁有世上最好的民主，很多事情都不對勁，挪威的政治家，不再代表人民！」

或許你巳留意，政制和選舉制度等等，挪威人隻字不提，他們只談關係——政府和人民的關係，政黨和政黨的關係；政治是人的工作，要國民快樂，就不能不談關係。

咦，呢D同曾俊華講嘅好似，例如：

「人們覺得自己是民主的一部分，而挪威的政治家，只是普通人」，即係曾俊華講嘅「拍住上」？
「成功的關鍵是人民和立法者之間的健康關係」，咁咪係信任咯。
「挪威的政治，強調更多的合作和更少的对抗。」＝ 減少撕裂

原來曾俊華倡議的政治文化，放諸四海而準，也是挪威民主的高分方程式！

今天，香港政府的管治江河日下，禮失而求諸野，那就由我們做起，重建健康的政治文化吧。

博客 | 骷髏小姐在挪威
【骷髏小姐・骷髏小姐在挪威】當年的背包客，第一次去挪威，便呆了一段歲月，因為驚艷。之後再踏足挪威，一晃多年，有欣慰有嘆息，也有憂愁。愛東逛西逛，愛望天望地望人，用近鏡也用廣角鏡，以香港的風景為底色，說些挪威人挪威事。